---
tags:
  - νλ΅μ΄λ΅ 
  - μΈλ•ν„΄μ¤
aliases:
created: 2025-05-15
title: π”¬μΈλ•ν„΄μ¤ λ³‘λ ¬ μ ‘μ† λ“±κ°€ μΈλ•ν„΄μ¤ μ λ„
note-type: SOLUTION
completed: false
archive: false
area-reason:
---

## λ¬Έμ  μ •μ

μκΈ° κ²°ν•©λ λ‘ μΈλ•ν„°($L_1$, $L_2$)κ°€ λ³‘λ ¬λ΅ μ—°κ²°λμ—μ„ λ•, μƒνΈ μΈλ•ν„΄μ¤($M$)λ¥Ό κ³ λ ¤ν• λ“±κ°€ μΈλ•ν„΄μ¤($L_{eq}$)λ¥Ό κµ¬ν•λ‹¤. κ°€λ™ κ²°ν•©(+M)κ³Ό μ°¨λ™ κ²°ν•©(-M) λ‘ κ°€μ§€ κ²½μ°λ¥Ό λ¨λ‘ κ³ λ ¤ν•λ‹¤.

## κ°€μ„¤

ν‚¤λ¥΄ννΈν”„μ μ „λ¥ λ²•μΉ™(KCL)κ³Ό μκΈ° κ²°ν•©λ μΈλ•ν„°μ μ „μ••-μ „λ¥ κ΄€κ³„μ‹μ„ μ‚¬μ©ν•μ—¬ λ“±κ°€ μΈλ•ν„΄μ¤ μ‹μ„ μ λ„ν•  μ μλ‹¤. λ³‘λ ¬ μ—°κ²°μ΄λ―€λ΅ λ‘ μΈλ•ν„°μ— κ±Έλ¦¬λ” μ „μ••μ€ κ°™κ³ , μ „μ²΄ μ „λ¥λ” κ° μΈλ•ν„°μ— νλ¥΄λ” μ „λ¥μ ν•©μ΄ λλ‹¤.

## ν•΄κ²° κ³Όμ •

λ‘ μ½”μΌ L1, L2κ°€ λ³‘λ ¬ μ—°κ²°λκ³ , μ „μ²΄μ— κ±Έλ¦¬λ” μ „μ••μ„ $v$, μ „μ²΄ μ „λ¥λ¥Ό $i_{total}$, κ° μ½”μΌμ— νλ¥΄λ” μ „λ¥λ¥Ό $i_1, i_2$λΌ ν•λ‹¤. νΈμμƒ λ‘ μ½”μΌ λ¨λ‘ μ „λ¥κ°€ μ (dot)μΌλ΅ λ“¤μ–΄κ°€λ” λ°©ν–¥μ„ κΈ°μ¤€μΌλ΅ μ λ„ν•λ‹¤.

λ³‘λ ¬ μ—°κ²°μ΄λ―€λ΅ λ‘ μ½”μΌμ— κ±Έλ¦¬λ” μ „μ••μ€ κ°™λ‹¤.
$$
v = v_1 = v_2
$$
κ° μ½”μΌμ— μ λ„λλ” μ „μ••μ€ λ‹¤μκ³Ό κ°™λ‹¤. μƒνΈ μΈλ•ν„΄μ¤ ν•­μ λ¶€νΈλ” κ²°ν•© μΆ…λ¥μ— λ”°λΌ λ‹¬λΌμ§„λ‹¤.

**κ°€λ™ κ²°ν•© (+M) μ‹ μ „μ•• μ‹:**
$$
v = L_1 \frac{di_1}{dt} + M \frac{di_2}{dt} \quad (1)
$$
$$
v = L_2 \frac{di_2}{dt} + M \frac{di_1}{dt} \quad (2)
$$

**μ°¨λ™ κ²°ν•© (-M) μ‹ μ „μ•• μ‹:**
$$
v = L_1 \frac{di_1}{dt} - M \frac{di_2}{dt} \quad (1')
$$
$$
v = L_2 \frac{di_2}{dt} - M \frac{di_1}{dt} \quad (2')
$$

**μ λ„ λ‹¨κ³„:**

1.  κ°€λ™ κ²°ν•© (1), (2) μ‹μ„ μ—°λ¦½ν•μ—¬ $\frac{di_1}{dt}$κ³Ό $\frac{di_2}{dt}$μ— λ€ν•΄ ν‘Όλ‹¤. ν–‰λ ¬μ‹μ„ μ΄μ©ν•κ±°λ‚ μ§μ ‘ μ†κ±°ν•μ—¬ ν’€ μ μλ‹¤.
    μ‹ (1)μ— $L_2$λ¥Ό, μ‹ (2)μ— $M$μ„ κ³±ν•μ—¬ $v L_2 = L_1 L_2 \frac{di_1}{dt} + M L_2 \frac{di_2}{dt}$ μ™€ $v M = L_2 M \frac{di_2}{dt} + M^2 \frac{di_1}{dt}$ λ¥Ό μ–»λ”λ‹¤.
    λ‘ μ‹μ„ λΉΌμ„ $v(L_2 - M) = (L_1 L_2 - M^2) \frac{di_1}{dt}$ λ¥Ό μ–»λ”λ‹¤.
    $$
    \frac{di_1}{dt} = \frac{v(L_2 - M)}{L_1 L_2 - M^2}
    $$
    λ§μ°¬κ°€μ§€λ΅ $\frac{di_2}{dt}$μ— λ€ν•΄ ν’€λ©΄,
    $$
    \frac{di_2}{dt} = \frac{v(L_1 - M)}{L_1 L_2 - M^2}
    $$

2.  μ „μ²΄ μ „λ¥μ λ―Έλ¶„ $\frac{di_{total}}{dt}$λ¥Ό κµ¬ν•λ‹¤. KCLμ— μν•΄ $i_{total} = i_1 + i_2$ μ΄λ―€λ΅,
    $$
    \frac{di_{total}}{dt} = \frac{di_1}{dt} + \frac{di_2}{dt} = \frac{v(L_2 - M)}{L_1 L_2 - M^2} + \frac{v(L_1 - M)}{L_1 L_2 - M^2}
    $$
    $$
    \frac{di_{total}}{dt} = \frac{v(L_2 - M + L_1 - M)}{L_1 L_2 - M^2} = \frac{v(L_1 + L_2 - 2M)}{L_1 L_2 - M^2}
    $$

3.  λ“±κ°€ μΈλ•ν„΄μ¤ $L_{eq}$μ μ •μ $v = L_{eq} \frac{di_{total}}{dt}$ λ¥Ό μ‚¬μ©ν•λ‹¤.
    $$
    v = L_{eq} \left( \frac{v(L_1 + L_2 - 2M)}{L_1 L_2 - M^2} \right)
    $$
    $v \neq 0$ μ΄λ―€λ΅ μ–‘λ³€μ„ $v$λ΅ λ‚λλ‹¤.
    $$
    1 = L_{eq} \frac{L_1 + L_2 - 2M}{L_1 L_2 - M^2}
    $$
    λ”°λΌμ„ κ°€λ™ κ²°ν•© μ‹ λ“±κ°€ μΈλ•ν„΄μ¤λ” λ‹¤μκ³Ό κ°™λ‹¤.
    $$
    L_{eq} = \frac{L_1 L_2 - M^2}{L_1 + L_2 - 2M}
    $$

4.  μ°¨λ™ κ²°ν•© (-M) μ‹μ—λ„ λ™μΌν• κ³Όμ •μ„ λ”°λ¥Έλ‹¤. μ „μ•• μ‹ (1'), (2')λ¥Ό μ‚¬μ©ν•μ—¬ $\frac{di_1}{dt}$κ³Ό $\frac{di_2}{dt}$λ¥Ό κµ¬ν•λ‹¤. μƒνΈ μΈλ•ν„΄μ¤ ν•­μ λ¶€νΈλ§ λ°λ€κ°€ λλ‹¤.
    $$
    v = L_1 \frac{di_1}{dt} - M \frac{di_2}{dt} \quad (1')
    $$
    $$
    v = L_2 \frac{di_2}{dt} - M \frac{di_1}{dt} \quad (2')
    $$
    μ‹ (1')μ— $L_2$λ¥Ό, μ‹ (2')μ— $M$μ„ κ³±ν•μ—¬ $v L_2 = L_1 L_2 \frac{di_1}{dt} - M L_2 \frac{di_2}{dt}$ μ™€ $v M = L_2 M \frac{di_2}{dt} - M^2 \frac{di_1}{dt}$ λ¥Ό μ–»λ”λ‹¤.
    λ‘ μ‹μ„ λ”ν•΄μ„ $v(L_2 + M) = (L_1 L_2 - M^2) \frac{di_1}{dt}$ λ¥Ό μ–»λ”λ‹¤.
    $$
    \frac{di_1}{dt} = \frac{v(L_2 + M)}{L_1 L_2 - M^2}
    $$
    λ§μ°¬κ°€μ§€λ΅ $\frac{di_2}{dt}$μ— λ€ν•΄ ν’€λ©΄,
    $$
    \frac{di_2}{dt} = \frac{v(L_1 + M)}{L_1 L_2 - M^2}
    $$

5.  μ „μ²΄ μ „λ¥μ λ―Έλ¶„ $\frac{di_{total}}{dt}$λ¥Ό κµ¬ν•λ‹¤.
    $$
    \frac{di_{total}}{dt} = \frac{di_1}{dt} + \frac{di_2}{dt} = \frac{v(L_2 + M)}{L_1 L_2 - M^2} + \frac{v(L_1 + M)}{L_1 L_2 - M^2}
    $$
    $$
    \frac{di_{total}}{dt} = \frac{v(L_2 + M + L_1 + M)}{L_1 L_2 - M^2} = \frac{v(L_1 + L_2 + 2M)}{L_1 L_2 - M^2}
    $$

6.  λ“±κ°€ μΈλ•ν„΄μ¤ $L_{eq}$μ μ •μ $v = L_{eq} \frac{di_{total}}{dt}$ λ¥Ό μ‚¬μ©ν•λ‹¤.
    $$
    v = L_{eq} \left( \frac{v(L_1 + L_2 + 2M)}{L_1 L_2 - M^2} \right)
    $$
    $$
    1 = L_{eq} \frac{L_1 + L_2 + 2M}{L_1 L_2 - M^2}
    $$
    λ”°λΌμ„ μ°¨λ™ κ²°ν•© μ‹ λ“±κ°€ μΈλ•ν„΄μ¤λ” λ‹¤μκ³Ό κ°™λ‹¤.
    $$
    L_{eq} = \frac{L_1 L_2 - M^2}{L_1 + L_2 + 2M}
    $$

## κ²°κ³Ό/λ°μ„±

μκΈ° κ²°ν•©λ λ‘ μΈλ•ν„°μ λ³‘λ ¬ μ ‘μ† λ“±κ°€ μΈλ•ν„΄μ¤($L_{eq}$)λ” μ½”μΌμ μκΈ° μΈλ•ν„΄μ¤($L_1, L_2$)μ™€ μƒνΈ μΈλ•ν„΄μ¤($M$)μ ν•¨μλ΅ λ‚νƒ€λ‚λ‹¤. κ°€λ™ κ²°ν•©(+M)μΌ λ•λ” λ¶„λ¨μ— -2M ν•­μ΄, μ°¨λ™ κ²°ν•©(-M)μΌ λ•λ” λ¶„λ¨μ— +2M ν•­μ΄ ν¬ν•¨λλ‹¤. λ¶„μμ—λ” ν•­μƒ $L_1L_2 - M^2$ ν•­μ΄ ν¬ν•¨λλ”λ°, μ΄λ” κ²°ν•© κ³„μ $k$ ($M = k\sqrt{L_1L_2}$)λ¥Ό μ‚¬μ©ν•λ©΄ $L_1L_2(1-k^2)$μΌλ΅ ν‘ν„λμ–΄ $k \le 1$ μ„μ„ κ³ λ ¤ν•  λ• ν•­μƒ μ–‘μμ΄λ‹¤. μ λ„ κ³Όμ •μ—μ„ μ—°λ¦½ λ―Έλ¶„ λ°©μ •μ‹μ„ ν‘Έλ” μ μ°¨κ°€ ν•„μ”ν•λ©°, μ—°κ²° λ°©μ‹(μ μ μ„μΉμ™€ μ „λ¥ λ°©ν–¥)μ— λ”°λΌ μƒνΈ μΈλ•ν„΄μ¤ ν•­μ λ¶€νΈ κ²°μ •μ— μ£Όμν•΄μ•Ό ν•λ‹¤.